# Informática conceitos básicos

O objetivo desse texto é apresentar a ideia de cultura digital, no sentido de boas práticas e uso crítico dos recursos tecnológicos disponíveis no nosso tempo. A ideia surgiu do incômodo ao ouvir pessoas se considerando analfabetas digitais (principalmente as nascidas antes da popularização da internet), apenas porque desconhecem alguns usos de algumas das ferramentas tecnológicas atuais.

Sempre que posso, destaco um fato que considero importante, mas que me parece geralmente negligenciado: a tecnologia digital é uma tentativa de recriar a realidade, ou seja, tudo que há no mundo virtual tem correspondentes no mundo real; por isso, acredito que a contextualização entre essas versões digitais e analógicas facilita a compreensão da tecnologia atual.

Partindo do conceito de alfabetização, que de forma resumida tem a ver com o ensino e aprendizado da técnica de leitura e escrita (processos diferentes), conecto o conceito de letramento que, de forma também resumida, tem a ver com a compreensão dos usos da mesma técnica, mas nas práticas sociais (como fazia Paulo Freire); ou seja, o processo de alfabetização envolve aprender a ler e escrever e o de letramento expande esse apredizado para o nível da compreensão (o porquê) dos usos desses processos. Assim, para falar sobre cultura digital, proponho o letramento digital ao mesmo tempo, e já a partir, da alfabetização dos conceitos básicos de informática; específicos do contexto de tecnologia.

A importância dessa noção de letramento é que, assim como na vida real, apenas saber ler (decodificar) não é garantia de compreensão da realidade; da mesma forma, apenas saber usar um recurso tecnológico não é o mesmo que compreender as implicações de seus usos na nossa vida; os malefícios da divulgação de notícias falsas é um exemplo.
